%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{siunitx}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

%% \begin{titlepage}
%% 	\centering
%% 	%\includegraphics[width=0.15\textwidth]{example-image-1x1}\par\vspace{1cm}        
%% 	{\scshape\LARGE Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica \par}

%%         \vfill
%% 	{\huge\bfseries Método de Halley\par}
%% 	\vspace{2cm}        
%% 	{\Large\itshape Felipe dos santos Silveira (15150451) \par}
%%         \vfill

%% % Bottom of the page
%% 	{\large \today\par}
%% \end{titlepage}

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Projeto Computacional\\ % The assignment title
\LARGE MTM5818 - H Álgebra Linear II
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name
\date{\vfill \normalsize 3 de Dezembro de 2015} % Today's date or a custom date


\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{lemma} {Lema}[section]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


\begin{titlepage}
  \maketitle
\end{titlepage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Exercício 1}

Foi implementada a fatoração LU com e sem pivotamento. Com a precisão padrão da \emph{numpy} (pontos flutuantes de 64 bits), ambas as estratégias obtiveram resultados satisfatórios (a equação $Ax - b = 0$ foi satisfeita).
Porém, ao usar precisão simples (pontos flutuantes de 32 bits), foi obtido resposta satisfatória apenas para o caso com pivoteamento.

Para o caso sem pivoteamento foi obtido $x = \begin{pmatrix} 9.99887562 \\ 1 \end{pmatrix}$ e $Ax - b = \begin{pmatrix} -3.815 \times 10^{-6}  \\ -5.951 \times 10^{-3} \end{pmatrix}$.

\section*{Exercício 2}

O resultado obtido para a fatoração QR foi $Q \approx \begin{pmatrix} 0.31623 && 0.66742 \\ 0.31623 && -0.28604 \\ 0.63246 && 0.38139 \\ 0.63246 && -0.57208  \end{pmatrix}$ e $R \approx \begin{pmatrix} 3.16228 && 4.11096 \\  0 && 1.04881 \end{pmatrix}$.
Comparando com a solução analítica $Q = \begin{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{10}} && \frac{7}{\sqrt{110}} \\ \frac{1}{\sqrt{10}} && -\frac{3}{\sqrt{110}} \\ \frac{2}{\sqrt{10}} && \frac{4}{\sqrt{110}} \\ \frac{2}{\sqrt{10}} && -\frac{6}{\sqrt{110}}  \end{pmatrix}$ e $R = \begin{pmatrix} \sqrt{10} && \frac{13}{\sqrt{10}}  \\  0 && \sqrt{\frac{11}{10}} \end{pmatrix}$, os erros em cada entrada são na ordem de $10^{-15}$.

\section*{Exercício 3}

Para a solucionar o problema foram usadas as equações normais $A^T A x = A^T b$, mas como a matriz A é da forma $\begin{pmatrix} 1 && t_0 && t_0^2 && \dots && t_0^n \\ 1 && t_1 && t_1^2 && \dots && t_1^n \\ && && \vdots && && \\ 1 && t_m && t_m^2 && \dots && t_m^n \end{pmatrix}$ e $m > n$, as colunas $A$ são l.i., então pode ser feito a fatoração $QR$.

Portanto, o sistema resolvido foi $R x = Q^Tb$.

Tanto a parábola tanto a cúbica apresentaram comportamentos parecidos no intervalo. Sendo que o erro da parábola $\|p_{2} - b \| = 1.4613$ e o erro da cúbica $\|p_{3} - b \| = 1.4611$ onde $p_i$ é a projeção de $x$ na imagem da parábola ou cúbica. Assim, foi escolhido aproximar por uma parábola, pois ela representa bem os dados e é mais simples.

O máximo da parábola no intervalo foi em 22h + 286.31m, ou seja, em 2h 46m 20s com $\ang{63.673}$.

As aproximações em cada um dos modelos pode ser vista nas seguintes imagens.

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.65]{least_squares_linear.png}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.65]{least_squares_quadratic.png}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.65]{least_squares_cubic.png}
\end{figure}


\section*{Exercício 4}

\subsection*{i}

Como se espera que $x_k$ convirja para um autovetor e $\| Ax_k \|$ para o autovalor associado, de modo que $Ax_{k+1} = \|Ax_k\|x_k$, pode-se iterar até que $\|Ax_{k+1} - \|Ax_k\|x_k \| < \epsilon$.

\subsection*{ii}

Para a primeira matriz, todos os chutes iniciais convergiram para o autopar (5, (-0.4714, -0.4714, 0.33333, -0.4714, 0.4714)).


Já para a segunda, grande parte dos valores iniciais convergiram para o autopar (5.92, (0.12013, -0.23053, 0.32225, 0.38787, -0.42206, 0.42206, -0.38787, 0.32225, 0.23053, 0.12013)).
O valor inicial composto por 1 em todas as coordenadas convergiu para o autopar (5.68251, (0.23053, -0.38787, 0.42206, -0.32225, 0.12013, 0.12013, -0.32225, 0.42206, -0.38787, 0.23053)).
Alguns valores iniciais, como (9.86504, 5.01523, 9.086, 0.21978, -6.9874, -1.90093, -7.24607, -2.65853, 7.09955, 3.43694), excederam o limite de 500 iterações. O vetor inicial (0.23053, -0.38787, 0.42206, -0.32225, 0.12013, 0.12013, -0.32225, 0.42206, -0.38787, 0.23053) excedeu 2000 iterações sem convergir.


\end{document}
